起底禁令收窄範圍 大狀：仍損新聞自由

起底禁令收窄範圍 大狀：仍損新聞自由

【本報訊】警方上周五取得針對「起底」的臨時禁制令，禁止非法及故意地披露警員及家屬的個人資料，涵蓋資料類型廣泛，包括姓名、職位、照片、社交媒體賬戶名稱等等。警務處網站前晚近午夜公告，法庭前日修訂禁止使用資料的條件，除未經相關人士同意外，須同時「有意圖或相當可能會恐嚇、騷擾、威脅、煩擾或干擾相關人士」。有大律師認為規管範圍雖然收窄，惟只是「冇宇宙級咁闊」，仍可能干預新聞自由。

臨時禁制令禁止的其他行為未有修改，分別是「恐嚇、騷擾、威脅、煩擾或干擾任何警務人員、其配偶及/或其家庭成員（父母、子女或兄弟姊妹）」，及「協助、造成、慫使、促致、唆使、煽動、協助、教唆或授權他人從事上述行為」。命令維持有效至11月8日。

相關新聞：「港已無民主」美參院加快出招

需釐清禁制界線

大律師郭憬憲（圖）【抗暴之戰】法庭收窄警禁制令範圍 傳媒發放警「甩碌」畫面有可能中招認為，修訂將規管範圍「收窄返正常啲，冇宇宙級咁闊」。就傳媒工作而論，郭認為若記者只是拍攝牽涉警員的事件經過，應該不觸犯禁令；不過若新聞影像予人感覺有報道以外之目的，例如公開警察的「肉酸相」或警員「仆低」連環圖，法庭或會歸類為故意煩擾警方。

郭指只要沒違反道德或涉及誹謗，傳媒就有言論自由報道「令人不屑」的內容，如「便衣警隨街屙尿，影響公眾衞生」，命令修訂後依舊干預新聞自由，寄望記協加入訴訟釐清禁制界線。

大律師蘇俊文認為修訂能稍減記者疑慮，惟仍有灰色地帶。例如警方多次喬裝示威者，若有記者或途人拍下並公開可疑人物的破壞行為，該可疑人物拒絕交代身份，事後證實是喬裝警，如是者是否觸犯禁令實屬未知。蘇形容「真係好可圈可點」，因拍攝者可能在不知對方警察身份下犯法，其目的可能只想提醒別人防範可疑人士，而非故意騷擾「卧底」警員，惟控方或會指控拍攝者心存懷疑下，藉核實「卧底」警員身份為由公開相片，也屬故意洩漏警員資料。

案件編號：HCA1957/19
■記者勞東來、廖希呈

上一則
上一則
「岳男」加控拒捕罪 涉案警用編號代名

下一則
下一則
冷氣工辱國旗判社服

「港已無民主」美參院加快出招
政治封殺 選民勢懲建制
DQ無準則 朱凱廸答「是」即入閘
民主派17南區候選人促撤蔡亮
聶德權：押後區選「大家有把尺」
西環集中營：京阻黃之鋒入閘 表面贏實際輸
《蘋果》杯葛警謊記者會
《蘋果》聲明
記者開罪警察《經濟》疑秋後算賬炒3人
機場電腦疑封網媒HKFP頁面
濾罐當磚 陳曼琪抹黑港台記者
女童出疹 屯門友轟警播毒
寵物不適 收容所急遷60貓狗
催淚彈爆窗 戶主轟警濫權
候選人張贊華拾眼鏡被捕
伊院疑篤灰醫管局認警可查病人標籤
褫奪何君堯博士銜母校：得主須為社會榜樣
何君堯遭褫博士學位 辦事處被贈興
林鄭否認被撤換「無與勇武對話」
特首 政府 民望空前新低
政府：不想高調處理陳同佳
警籲萬聖夜早唞酒吧業怒斥倒米
海洋公園騷禁提香港 職員擬罷工
11.2維園集會 33城市同步聲援
知專院長見學生 拒公開彥霖CCTV
陳肇始避談食「催淚梨」
四暴動案全交區院無陪審團裁決
學生7.27元朗被捕 還柙7日撤控
涉荃灣噴漆刑毀 三少年投訴警暴
「岳男」加控拒捕罪 涉案警用編號代名
冷氣工辱國旗判社服
良心警官︰我們淪高官防護盾
馬鞍山趕警湯水店不獲續約
學界聯署促學體會續辦甲組
DQ黃之鋒北京等國際制裁

垃圾狗官